\begin{frame}[fragile]
\frametitle{帰納的定義 (inductive definition)}

\begin{tdefinition}[推論規則 (inference rule)]
  推論規則 (または単に規則) とは，以下のような，判定 $J$ と，判定の組 $J_1, \ldots, J_k$ の組のこと
  \begin{align*}
    \infer{J}{J_1 & \cdots & J_k}
  \end{align*}
\end{tdefinition}

\begin{itemize}
  \item $J$ を\emph{帰結\emphp{conclusion}}，$J_1, \ldots, J_k$ を\emph{前提\emphp{premise}}と呼ぶ
  \item 前提のない規則を\emph{公理\emphp{axiom}}，それ以外の規則を\emph{真の規則\emphp{proper rule}}と呼ぶ
  \item 規則の仮定は，帰結のための十分条件とみなせる
\end{itemize}

\begin{tdefinition}[帰納的定義]
  判定形式の帰納的定義とは，その判定形式に対する規則の集合のこと
\end{tdefinition}
\begin{itemize}
  \item 同じ帰結を持つ規則が複数あることもある
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{帰納的定義の例}

判定形式 $- \nattype$ の帰納的定義
\begin{align*}
  \infer[\text{(2.2a)}]{\mathrm{zero} \nattype}{}
  \hspace{4em}
  \infer[\text{(2.2b)}]{
    \mathrm{succ}(a) \nattype
  }{
    a \nattype
  }
\end{align*}

判定形式 $- \treetype$ の帰納的定義
\begin{align*}
  \infer[\text{(2.3a)}]{\mathrm{empty} \treetype}{}
  \hspace{4em}
  \infer[\text{(2.3b)}]{
    \mathrm{node}(a_1; a_1) \treetype
  }{
    a_1 \treetype & a_2 \treetype
  }
\end{align*}

判定形式 $- \mathrel{\mathrm{is}} -$ の帰納的定義
\begin{align*}
  \infer[\text{(2.4a)}]{
    \mathrm{zero} \mathrel{\mathrm{is}} \mathrm{zero}
  }{}
  \hspace{4em}
  \infer[\text{(2.4b)}]{
    \mathrm{succ}(a_1) \mathrel{\mathrm{is}} \mathrm{succ}(a_2)
  }{
    a_1 \mathrel{\mathrm{is}} a_2
  }
\end{align*}

\begin{itemize}
  \item 通常規則は無限個あるので，それを全て書くのは不可能
  \item 上記では，有限のパターンで無限個の規則を表している
  \item このパターンを\emph{規則スキーム\emphp{rule scheme}}と呼び，そのスキームによって作られた規則を\emph{インスタンス\emphp{instance}}と呼ぶ
\end{itemize}
\end{frame}
